<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="it">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>FE_LS_78_5A_01</title>
        <author>Anonimo</author>
        <editor>Bellelli, Sara</editor>
        <sponsor>AdLab, Università di Bologna</sponsor>
        <funder>Università di Bologna</funder>
        <principal>Lanzoni, Chiara</principal>
        <resp>Viale, Matteo</resp>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <p>Università di Bologna</p>
          <p>Date: 2024</p>
          <p>Location: Bologna</p>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Produzione scritta di uno studente per la prima prova dell'esame di maturità nel 1978</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>https://github.com/SaraBell99/Come-scrivevamo/raw/main/download/VADEMECUM%20PER%20LA%20TRASCRIZIONE%20DELLE%20PROVE.pdf</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="it">
    <front>
      <titlePage>
        <pb n="1"/>
        <epigraph>Consegnato ore 14.47</epigraph>
        <docEdition type="stamp">Timbro: Liceo Scientifico Statale - VARESE -</docEdition>
        <docTitle>
          <titlePart type="principal">
            <byline>
              <p>Esame di Maturità Scientifica anno scol. 1977/78</p>
              <p>Prova scritta di Italiano</p>
            </byline>
            <docDate>Varese 3/7/1978</docDate>
          </titlePart>
          <titlePart type="descriptive">
            <list>
              <item>
                <p>1)Primo</p>
                <p>Le elezioni per il parlamento europeo sono ormai decise. Il candidato metta in<lb/>
                rilievo le motivazioni politiche, economiche e culturali che rendono auspicabile,<lb/>
                anche se difficile, il processo di unificazione dell'<name type="luogo">Europa</name>.</p>
              </item>
              <item>
                <p>2)Secondo</p>
                <p><name type="persona">Ungaretti</name>, <name type="persona">Quasimodo</name>, <name type="persona">Montale</name>. Il candidato parli di uno di questi tre<lb/>
                poeti, indicando, fra l'altro, problemi e motivi ad essi comuni.</p>
              </item>
              <item>
                <p>3)Terzo</p>
                <p>Nascita e sviluppo del movimento operaio in <name type="luogo">Italia</name> e sua incidenza sui<lb/>
                movimenti politici e sociali più significativi del nostro tempo.</p>
              </item>
              <item>
                <p>4)Quarto</p>
                <p>A parere del candidato, quali potrebbero essere i campi di applicazione<lb/>
                tecnologica idonei a dare impulso a settori produttivi che, sfruttando<lb/>
                le risorse del nostro paese, possono apportare concreti benefici di<lb/>
                ordine economico e sociale.</p>
              </item>
            </list>
          </titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div>
        <head>Svolgimento n.4°</head>
        <p>Nel progresso economico e sociale di un popolo la tecnologia ha sempre <lb/>
        avuto ruoli di primaria importanza. L'applicazione dei risultati <lb/>
        scientifici e degli studi tecnici è infatti volta a soddisfare le regole più <lb/>
        elementari dell'economia: ottenere il massimo con il minimo dei mezzi, <lb/>
        risparmiando tempo e fatica. Socialmente la tecnologia tende a sod<lb/>
        disfare nell'uomo tanto le necessità fisiche quanto le necessità morali.<lb/>
        Banali esempi possono essere la televisione, la radio, la diffusione a lunga <lb/>
        tirata dei giornali, le sale operatorie degli ospedali e l'ufficio meccanogra<lb/>
        fico di un comune. Un paese sottosviluppato deve, quasi sempre, la sua con<lb/>
        dizione di inferiorità a un ritardato o addirittura assente sviluppo
        <pb n="2"/>tecnologico.<lb/>
        L'<name type="luogo">Italia</name> decisamente non è un paese sottosviluppato, tuttavia si trova in<lb/>
        una grave crisi economica e sociale dalla fine degli anni sessanta, quando<lb/>
        tutta l'<name type="luogo">Europa</name> fu stordita dal ricaro del petrolio. Mentre, però, in<lb/>
        <name type="luogo">Europa</name> la situazione va risolvendosi, in <name type="luogo">Italia</name> lo stordimento dura ormai<lb/>
        da una decina d'anni; per noi si è trattato difatti di una crisi<lb/>
        congiunturale, il costo elevato del petrolio ci è servito solo a capire<lb/>
        quanto fossero tremanti le strutture del nostro paese.<lb/>
        La tecnologia, pur non essendo la maggiore colpevole di questa<lb/>
        crisi, assume, in alcuni settori in cui se ne è trascurato lo sviluppo,<lb/>
        un ruolo determinante. Nel settore metallurgico-siderurgico,<lb/>
        in quello automobilistico e ciclomotoristico, nel settore meccanico in<lb/>
        generale il problema sta nella possibilità di investire denaro nei cana<lb/>
        li produttivi che talvolta si presentano. Le macchine di questi<lb/>
        settori sono giovani, nel senso che svolgono il loro lavoro e che hanno<lb/>
        la possibilità di tenere i ritmi di produzione ancora per lungo<lb/>
        tempo. I settori in cui invece si denuncia la quasi totale assenza<lb/>
        di mezzi sono quello agricolo, zootecnico, ecologico e Ittico e della ricerca.<lb/>
        È necessario incrementare la produzione e l'efficenza di questi settori<lb/>
        sia perché sono nevralgici per la vita di qualsiasi paese, soprattutto nel<lb/>
        nostro che non possiede quasi materie prime proprie, sia perché si<lb/>
        avrebbe la possibilità di arginare il fenomeno della disoccupazione.<lb/>
        Mangiamo ogni anno più di quanto le industrie alimentari e i con<lb/>
        tadini ci possano offrire eppure la gran massa di persone pur conside<lb/>
        rando il problema, lo sfiora rivolgendo il proprio interesse verso settori<lb/>
        ormai saturi, ma in cui la possibilità di emergere è maggiore. Non<lb/>
        basta costituire i contadini in cooperative se non hanno la capacità<lb/>
        di sfruttare al massimo la terra. Con le macchine potrebbe anche<lb/>
        essere possibile modificare la mentalità di tanti agricoltori che,<lb/>
        soprattutto nel sud, lavorano ancora con metodi feudali e riavvicinare
        <pb n="3"/>i giovani alla campagna. Carenti sono anche le strutture e le macchine<lb/>
        per l'allevamento degli animali domestici, privati anche di buoni pascoli<lb/>
        dalla crisi agricola. I canoni in cui viene impostato l'alleva<lb/>
        mento sono antiquati su gran parte del territorio nazionale.<lb/>
        In questi ultimi anni, a fasi alterne è entrata i crisi anche il turismo:<lb/>
        a questo, oltre la presenza dei "brigatisti" e dei "banditi" di cui l'<name type="luogo">Italia</name><lb/>
        sembra essere affollata, contribuiscono l'inquinamento delle acque<lb/>
        per mancanza di validi impianti di depurazione o adeguati sbocchi<lb/>
        in zone non nocive e i frequenti incendi, dolosi e no, che devastano<lb/>
        interi boschi senza che nessuno possa intervenire. L'inquinamento<lb/>
        delle acque richiama anche la distruzione della fauna marina con<lb/>
        susseguente crisi dell'industria ittica. Importiamo molto pesce e<lb/>
        dei nostri disoccupati molti sono pescatori che, senza il prodotto del<lb/>
        proprio lavoro non sono in grado di cambiare o migliorare gli strumenti<lb/>
        della pesca. Sulla ricerca scientifica il dato più preoccupante<lb/>
        è l'ormai nota fuga dei cervelli italiani all'estero, soprattutto verso<lb/>
        gli <foreign lang="eng"><name type="luogo">
        <choice>
          <abbr>States</abbr>
          <expan>United States</expan>
        </choice></name></foreign>. La mancanza dei mezzi in questo settore, che ha messo in<lb/>
        crisi l'industria chimica e alimentare, è molto più accentuata nelle<lb/>
        scuole medie superiori e nelle università dove è molto difficile accostarsi<lb/>
        alla parte pratica delle materie scientifiche.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>